<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://revolution1000.github.io</id>
    <title>Motion</title>
    <updated>2024-08-18T06:21:12.040Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://revolution1000.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://revolution1000.github.io/atom.xml"/>
    <logo>https://revolution1000.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://revolution1000.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2024, Motion</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[货币哲学]]></title>
        <id>https://revolution1000.github.io/post/huo-bi-zhe-xue/</id>
        <link href="https://revolution1000.github.io/post/huo-bi-zhe-xue/">
        </link>
        <updated>2024-08-12T13:40:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>按照主流经济学者们的所理解、信仰，或者所宣称的那样：对于几十亿人类来说，是”货币“组织起了全社会复杂的生产活动。我们无法反驳这句话，因为它不是一个论断，而是描述一种事实。现在社会上几乎所有有组织的生产活动，都有货币参与其中。</p>
<p>但接下来我们要说明，“货币组织生产”这个“事实”在本质上是矛盾的，它同时蕴含着彻底相反的本质，即：“货币破坏生产组织”。</p>
<p>1，货币存在的前提：<br>
我们只考虑由央行发行的基础货币和由基础货币衍生的货币。事实上，我们看到，恰恰是私人间发行货币（私人信贷）的不可能性，才导致了需要央行来发行货币。“央行发行货币”这种规则的存在前提就是：人性是利己的，倾向于损害他人的，人天然是无组织的，不合作的，无信用的。</p>
<p>2，既然人普遍是无信用的，那么为了组织生产或达成信用，就需要另设一个机构促进人们的合作，强制保证人们的信用，这个机构就是中央银行（和中央政府几乎是同义词）。在人们的理想中，央行应当起到交易担保者的作用，它强制保证交易的参与者们都是有信用的。<br>
但是矛盾的地方在于，中央银行强制保证人们信用的方式，不是通过经济计划，而是通过发行货币。</p>
<p>3，无论是贵金属，还是银行券，或是电子货币，它们的核心属性只有两点</p>
<pre><code>私有制属性：中央政府保证货币的私有制不可侵犯。不允许抢劫货币，偷窃货币等等行为的发生。
守恒数量属性：中央银行保证货币在纯数量上的公平性，即任何人不能无代价地创造货币。
</code></pre>
<p>货币的私有制属性，保证了我们可以谈论属于个体的货币，这是一切最基本的前提。后面我们所有的论述，都必须假设这个前提成立，否则任何论述都会在逻辑上整体地崩溃。因此，当这个前提不成立的时候，社会也会在逻辑上整体地崩溃，这就是革命或反革命的时刻。<br>
对于贵金属来说，是自然法则保证了，没有人能无代价地创造货币。对于银行券等信用货币来说，央行的信用保证了任何个体通过借贷得到基础货币，都必须按一定利率归还。</p>
<p>5，理想状况下，央行应当在所有交易中起到担保者的作用。为了实现这一点，我们不得不另外为货币加上新的核心属性：<br>
货币单位属性：货币的购买力是永远稳定的，或者说商品和服务的价格是永远稳定的。</p>
<p>只有在货币单位属性的假设下，货币才真的有“价值”，它才有了物质性的“单位”。<br>
在私有制属性，守恒数量属性和货币单位属性的三条假设下，央行只要通过保证货币在纯数量上的公平性，就可以保证每个个体在劳动上的公平性。</p>
<p>6，但是真实的状况却并非如此。真实的状况是，货币的私有制属性基本可以实现；货币的守恒数量属性也大致能够实现。可是，货币单位属性却永远不可能实现。我们将说明：<br>
货币的本质决定了货币永远不可能有确定的单位，这是货币在本质属性上的矛盾。</p>
<p>7，以物易物，来源于人们不同质的劳动，人们用物交换其他的物，是为了得到与自己生产不了的商品。类似的，在物与货币的交换中，用商品换取货币，最终的目的也是为了消费货币，从而购买自己生产不了的商品。</p>
<p>这种交易只能做为一个整体才能理解：人们互相合作，按照一种统一的组织，贡献自己特质的劳动，最后生产出每个人独自都生产不了的物品。在这个过程中，每个人单独的劳动只具有相对的意义，所有人一起共同的、有组织的劳动才具有绝对的意义。每个个体的劳动是不同质的，它们必须结合起来，才是一个有绝对意义的生产活动。所以私有的劳动没有绝对的意义：人们不应当声称，自己占有了自己的劳动，因为这些劳动只有做为一个整体才有绝对的意义。</p>
<pre><code>在这种合作的劳动中，强行把整体拆散和孤立，把不同质的劳动看作同质的劳动，并强行把劳动私有化、占有化的结果，就是”货币“。
</code></pre>
<p>8，货币私有和商品私有的最终目的，都是为了保证一切交易都是“自由”的（资本主义以私有制保证自由）。<br>
而“自由交易”的全部含义，就在于交易者会根据交易要付出的代价，“自由决定”是否达成交易。央行不能直接干预交易的自由性，所以央行不能直接控制任何交易的价格，否则就是侵犯了商品和货币的私有制。</p>
<p>掌控价格的权力，即掌控我对商品的所有权。在贷款过程中，我们看到，”没有人会无利率地贷款给他人“，因为那意味着货币不是私有的。物价稳定也是不可能的，因为那意味着商品和货币都不是私有的。</p>
<pre><code>私有制和可自由决定的价格，完全是同义词。“私有制”的全部含义，就在于价格是可以波动的。而“利率”的存在，只不过是反映了这个事实：商品价格的波动，在根源上普遍是利己行为。
</code></pre>
<p>反过来说，物价的稳定和货币的无利率借贷，只能在彻底消灭私有制的，彻底的计划经济中实现。在资本主义社会中，把物价稳定做为货币政策目标的银行和政府，在本质上都是矛盾的。</p>
<p>9，因此我们看到，货币在本质的属性上是充满了矛盾的：一方面，它应当做为私有的劳动价值的度量；但是另一方面，任何劳动的价格都不可能是稳定的。因此，货币，在本质上，就必须否定自己拥有单位，必须否定稳定的物价。<br>
因此在资本主义体系下，靠维护私有制和维护货币数量守恒的方法，根本维护不了社会劳动的公平。</p>
<p>10，<br>
货币的存在，不断地强化着整个社会的“劳动私有”的概念。使得人们自发形成组织，形成合作的劳动的难度变得非常大。使人们不相信组织的力量，而是信仰私有劳动的神圣不可侵犯，即，信仰货币。它维护不了社会的公平，反而让社会的每一个局部都充斥着矛盾和剥削，呈现出无组织的状态。</p>
<p>掌握世界的关键，在于掌握世界的物质性的方面，而组织是人们面对物质世界的唯一方式。因此在资本主义社会中，掌握社会物质的权力的人，就是掌握了组织权力的人，即掌握了资本权力的人。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[目前的科学状况]]></title>
        <id>https://revolution1000.github.io/post/jin-dai-de-ke-xue/</id>
        <link href="https://revolution1000.github.io/post/jin-dai-de-ke-xue/">
        </link>
        <updated>2024-08-10T04:09:18.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>科学和技术的历史可以归结为人们对物质世界的认识的历史。具体来说就是，人们不断地认识到什么是物质，物质的存在形式是什么？这些问题依旧没有解决。可以说，它们仍是现代物理学研究的唯一命题。</p>
<p>现在我们对这个问题的认识状况已经和两百年前大有不同。我们发现了，或许物质不是小微粒，也不是波动的场。我们发现了，想象宇宙是一个大空间，内部填满了物质的图像，或许也是错误的。但是这些问题都还没有很好的答案。</p>
<p>在前人大量的天文学和力学实验和研究的基础上，牛顿创造了万有引力体系和力学和微积分体系。使用牛顿的体系，人们可以尝试去理解一些宏观的机械和运动过程。但是在理解全部物质世界的体系上，尤其是微观世界的体系上，牛顿力学是完全不充分的，万有引力无法还原出整个运动的物质世界。</p>
<p>微观世界一直是难以理解的，人们不知道物质到底是什么。在宏观上，人们做了热力学的，化学的和生物学的尝试，这些大多是唯象的。人们提出了许多微观物质世界的模型猜想，原子论的，或者能量场的。吉布斯，克劳修斯，玻尔兹曼，做了许多尝试，逐渐形成了“熵”的概念。</p>
<p>电磁学，尤其是电磁场的麦克斯韦理论，是人们走向理解物质世界的一大步。它指导人们设计出了许多电磁学的技术。并且人们第一次认识到了一种特殊的物质的存在形态：“光”或者说“场”，光是电磁场的波动，并且人们相信光是真实存在的物质。</p>
<p>对光的认识，催生了相对论。</p>
<p>不过和万有引力一样，电磁学也无法解释整个运动的物质世界。在众多电磁技术中，麦克斯韦理论大多也只能起到指导作用。人们仍需要面对各种不同的物质和材料的特性，只能在许多对物质的经验和假设下，才能使用麦克斯韦理论进行分析。电磁学仍热无法统一热力学，化学和生物学。</p>
<p>量子论是人们走向理解微观物质世界的又一大步。随着实验工具和实验手段的迭代与发展，人们能做更多更精确地，关于微观物质世界的实验，产生了大量更加精确的关于微观物质世界的实验现象。人们使用量子理论和统计方法，解释了很多物质的现象，并发展了半导体，超导的技术，现代信息时代来临。</p>
<p>量子理论是迄今为止最接近正确，可是内部矛盾却又最为暴露的理论。它的核心问题在于，它无法解释观测的物理本质，它也无法解释宏观物体的物质本质。它假设了微观物质的一种概率波的存在形式，而在观测瞬间，概率波会坍缩成经典粒子或经典的场。<br>
当人们试图用这个模型解释实验仪器，以及实验仪器和实验对象的相互作用，即观测行为，的时候，我们会遇到一些困难。<br>
首先是自由度太大的困难。使得我们不得不使用量子统计的方法。但其实我相信，这个困难不是最本质的困难。<br>
真正的困难是在使用量子论解释宏观物体的时候，人们遭遇了本体论的悖论。一切波函数存在的假设，都是有一个背景空间，这个背景空间应当通过某种假设的物质做为实验仪器来实现。在那个背景空间的精度上，我们才可以讨论波函数的坍缩。</p>
<p>所以，当我们研究实验仪器的波函数的时候，我们就必须先设计一个更精确的实验仪器，而关于那个实验仪器的知识，只能是做为公理假设的，它定义了我们的空间和时间。</p>
<p>一般来说，做为定义空间的仪器，由固体来承担。而现在人们一般都把固体做为一种量子统计的热力学均衡态来理解。</p>
<p>所以，我们无法使用量子论研究实验仪器，或者说我们无法用量子论研究宏观物体。宏观物体，或者量子多体系统，意味着要观测波函数，我们需要有精度小于宏观物体中粒子的间隔的实验仪器。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[计划经济还是无组织的市场经济？]]></title>
        <id>https://revolution1000.github.io/post/guan-chang-zhe-xue/</id>
        <link href="https://revolution1000.github.io/post/guan-chang-zhe-xue/">
        </link>
        <updated>2024-08-04T09:32:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>中国目前有列入国资委名录的央企97家。还有32个地方国资委组织。32个地方国资委分别属于22个省份，5个自治区和4个直辖市，其中新疆自治区和新疆建设兵团占两个名额。台湾省和香港、澳门行政区三处尚未设国资委组织。<br>
我们列出97家央企的经营范围：<br>
核工业，航空航天工业，船舶，兵器工业，电子科技集团，石油，电力，通信，汽车，机械装备，钢铁，矿产，粮食，土木建筑，化工，旅游业，煤炭，环保，盐，稀土，人力资源，交通铁路，水利，林业，医药，物流，检验。除了这些有明确主营业务的企业外，还有融通集团，国家开发投资集团，招商局集团，华润，保利等联合经营多种业务以及从事金融投资，资产管理业务的托拉斯。<br>
地方国资委根据本地特殊状况，有各自不同的发展状况，但是基本不会超出央企的企业门类。<br>
除此之外还有中央金融企业27家，包括中投公司、国开银行、进出口银行，农业发展银行，五大国有商业银行，中信，光大，四大保险集团，华融，长城，信达，东方等等。<br>
财政部履行出资人职责的企业4家：中国铁路集团，中国邮政，中国烟草和黑龙江的北大荒农垦集团。</p>
<p>其他具体数据我们不做分析，因为那不是本文的目的。</p>
<p>我们想指明的是，国家在整体上对整个社会的物质生产的管理，实际上是有体系的。央企国企，已经涵盖了人民生活的所有物质方面。社会已经呈现出了一种“总和”的形态。工业社会的技术门类无疑是复杂的，但这种复杂并非是超越性的，相反，它是可以很容易地被规划和管理的。</p>
<p>假设国内实现了大规模农业的工业化，把全国的农业变成一个公司，所有农民都是公司的员工。把新型企业如阿里巴巴，腾讯，华为和字节跳动收归国有。</p>
<p>那么还有什么能阻止全国范围内的计划经济呢？</p>
<p>“技术进步”是所有人喜欢引用的论据，认为僵化的计划经济不会给“技术进步”留有空间。因此必须保留社会生产的一定的“无组织性”，才能给技术进步留有空间。</p>
<p>既然“科学技术是第一生产力”，那么是否就说明“无组织的社会是社会发展的必要条件呢？”换句话说，“剥削是社会发展的必要条件。”</p>
<p>但实际情况是什么呢？<br>
社会生产的无组织性，带来劳动生产的混乱。人们为了争夺在剥削中的优势地位，几乎花费了所有精力，对整个社会而言，造成了无可估量的浪费。人们彼此缺乏信任，难以自发形成任何有效的组织。</p>
<p>这样的无组织社会，难道有利于技术进步和科学进步吗？小资产阶级的幻想，是拥有”可以自由支配的个人小空间”。可是整个社会的无组织性，在事实上，剥夺了绝大多数人们的可以自由支配的小空间。而那些靠着血缘、欺骗或压迫他人，从而占据了优势地位，拥有了自由的那些人，也不会利用他们的自由做什么高尚的事。所以结论是，社会的无组织性严重阻碍了技术进步，而不是技术进步的必要条件。</p>
<p>社会像一个没有交通规定的复杂公路网，局部上充满了残酷的斗争，在整体上，又几乎无时不刻地不处于瘫痪状态。</p>
<p>货币和金融，就像是对这种无组织性的，小资产阶级意识的物化一样，充斥着这个社会。</p>
<p>而在社会中，真正拥有权力的那部分人，恰恰是掌握着“一定的社会组织性”的部分。他们能在整个社会的无组织性土壤中汲取养料，从每一个人那里取出一小部分，集合成一定的组织性，伸向全社会的每一个方面。这就是文初所列出的所有企业实际上在做的事。它们成为了社会存在的物质基础。</p>
<p>之前说过，在整体的无组织社会中，人们彼此间缺乏信任，难以自发形成任何有效的组织。因为基层无法形成组织，从而面对物质世界时，每个个体都像废物一样无能为力。从而不得不完全地出卖自己，依附于官方的组织。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>